<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:lang="de">
	<anchor xreflabel="" xml:id="install_main"/>
	<title>Installation</title>
	<abstract>In diesem Kapitel ist beschrieben, wie Fakturama installiert wird und was vor dem erstmaligen Benutzen zu beachten ist.</abstract>
	<section>
		<anchor xreflabel="" xml:id="install_download"/>
		<title>Download der Software</title>
		<para>Fakturama steht auf der <link xl:href="https://www.fakturama.info/downloads/">Projektseite</link> zum Download zur Verfügung. Das Programm ist kostenlos, Open-Source und steht unter der Lizenz <link linkend="license_license">EPL v1.0</link>. Seit Version 2.0.5 werden nur noch 64Bit-Versionen ausgeliefert, da mit der aktuellen Eclipse-Plattform keine 32Bit-Versionen mehr erzeugt werden können.
		</para>
		<para>Fakturama läuft unter folgenden Betriebssystemen:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><trademark>Windows</trademark> 8 und 10 (64Bit)</listitem>
			<listitem>Mac OS X (ab Version 10.10 Yosemite)</listitem>
			<listitem>Linux (64Bit)</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Zur Ausführung ist <trademark>Java</trademark> ab Version 8 notwendig (bis einschließlich Version 10). Zum Erstellen der Druckvorlagen und 
		der PDFs sind OpenOffice.org bzw. LibreOffice erforderlich. Für die Erstellung der Rechnungsdokumente im 
		OpenOffice-Format ist kein OpenOffice/LibreOffice notwendig.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>Downloadseite OpenOffice.org: <link xl:href="http://www.openoffice.org/">http://www.openoffice.org/</link></listitem>
			<listitem>Downloadseite LibreOffice <link xl:href="http://www.libreoffice.org/">http://www.libreoffice.org/</link></listitem>
			<listitem>Downloadseite <trademark>Java</trademark>: <link xl:href="http://www.java.com/de/">http://www.java.com/de/</link></listitem>
			<listitem>Überprüfen, ob <trademark>Java</trademark> bereits installiert ist: <link xl:href="http://www.java.com/de/download/installed.jsp">TEST</link></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Wird Fakturama zusammen mit einem Webshop betrieben, ist zusätzlich die entsprechende 
		Webshop-Schnittstelle zu installieren. Diese befinden sich im <link xl:href="http://vorlagen.fakturama.info/webshops/">Vorlagenportal</link>.
		</para>
	</section>
	
	<section><title>Allgemeine Installationshinweise</title>
        <para>Laden und installieren Sie <trademark>Java</trademark> und OpenOffice (bzw. LibreOffice), falls noch nicht geschehen. Starten Sie 
        OpenOffice (bzw. LibreOffice) nach einer Installation ein erstes Mal. Es werden einige Daten wie Name und Namenskürzel abgefragt.
        Sie benötigen das Programm, um Vorlagen bearbeiten zu können bzw. aus Fakturama heraus PDFs erzeugen zu können.</para>
        <para>Sollten Sie sich für den Einsatz einer MySQL- oder MariaDB entscheiden (z. B. wegen des Mehrbenutzerzugriffes), 
        müssen Sie diese ebenfalls bereits installiert haben. Für den Betrieb von Fakturama erzeugen Sie bitte eine leere Datenbank und konfigurieren Sie zu dieser Datenbank einen Nutzer, der die Rechte zum Anlegen von Tabellen, zum Selektieren, Ändern und Löschen von Daten hat sowie Tabellen ändern darf.
        Es wird <emphasis role="bold">nicht</emphasis> empfohlen, den <computeroutput>root</computeroutput>-Benutzer für den Zugriff zu verwenden.</para>
		<warning>Leider scheinen sich in den letzten Jahren MariaDB und MySQL auseinanderbewegt zu haben. Es kann also vorkommen, daß eine MariaDB nicht mit der aktuellen Fakturama-Version funktioniert. Dann kann momentan nur MySQL oder HSQLDB (Standard) verwendet werden.</warning>
		<para>Sofern Sie bereits eine frühere Version von Fakturama verwenden (bis 1.6.9), geben Sie bitte als Arbeitsverzeichnis ein neues an. Sie können die alten Daten automatisch übernehmen, wenn Sie möchten.</para>
	</section>
	<section>
			<anchor xreflabel="" xml:id="install_install_windows"/>
		<title>Installation unter einem <trademark>Windows</trademark>-Betriebssystem</title>
		<para>Laden Sie den für Ihr Betriebssystem geeigneten Fakturama-Installer 
			<inlinemediaobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata align="left" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="1"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata width="30pt" contentdepth="40%" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="1"/>
				</imageobject>
			</inlinemediaobject>(Installer_Fakturama_windows-x64_x_x_x.zip) von der <link xl:href="http://www.fakturama.info/download">Fakturama-Projektseite</link> herunter und entpacken Sie die ZIP-Datei in ein leeres Verzeichnis.</para>
		<para>Vor dem Start von Fakturama sollte ein Arbeitsverzeichnis angelegt werden. In diesem werden die Firmendatenbank und alle 
		Dokumente und Vorlagen abgelegt. Das Arbeitsverzeichnis muss sich in einem Ordner befinden, der ohne Administratorrechte 
		beschrieben werden darf. Beispiel:</para>
		<programlisting>C:\Projekte\MeineFirma\</programlisting>		
		<para>Starten Sie den Fakturama-Installer. Sie werden durch den Installationsprozess geführt. Auf einem Windows-Betriebssystem 
		sind für die Installation Administratorrechte notwendig.</para>
		<para>Siehe auch <link linkend="workspace_workspace">Arbeitsverzeichnis</link>
		</para>
	</section>
	<section>
			<anchor xreflabel="" xml:id="install_install_linux"/>
		<title>Installation unter einem <trademark>Linux</trademark>-Betriebssystem</title>
		<sect2>
			<title>Für Debian- und Ubuntu-Betriebssysteme:</title>
			<para>Laden Sie den Fakturama-Debian-Package-Installer
				<inlinemediaobject>
					<imageobject role="html">
						<imagedata align="left" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
					<imageobject role="fo">
						<imagedata align="left" width="30pt" contentdepth="40%" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="0"/>
					</imageobject>
				</inlinemediaobject>(Installer_Fakturama_linux_x64_x_x_x.deb) von der <link xl:href="https://www.fakturama.info/downloads">Fakturama-Projektseite</link> herunter.</para>
			<para>Starten Sie den Fakturama-Installer. Sie werden durch den Installationsprozess geführt.</para>
		</sect2>
		<sect2>
			<title>Für <trademark class="registered">RedHat</trademark>, SUSE Linux- und <trademark class="registered">Fedora</trademark>-Betriebssysteme:</title>
			<para>Laden Sie den Fakturama-RedHat-Package-Installer
				<inlinemediaobject>
					<imageobject role="html">
						<imagedata align="left" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
					<imageobject role="fo">
						<imagedata align="left" width="30pt" contentdepth="40%" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="0"/>
					</imageobject>
				</inlinemediaobject>(Installer_Fakturama_linux_-x64_x_x_x.rpm) von der <link xl:href="https://www.fakturama.info/downloads">Fakturama-Projektseite</link> herunter.</para>
			<para>Starten Sie den Fakturama Installer. Sie werden durch den Installationsprozess geführt.</para>
		</sect2>
		<sect2>
			<title>Für sonstige Linux-Systeme</title>
			<para>Laden Sie den für Linux gebauten Installer 
				<inlinemediaobject>
					<imageobject role="html">
						<imagedata align="left" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
					<imageobject role="fo">
						<imagedata align="left" width="30pt" contentdepth="40%" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="0"/>
					</imageobject>
				</inlinemediaobject>(Installer_Fakturama_unix_x64_x_x_x.sh) von der <link xl:href="https://www.fakturama.info/downloads">Fakturama-Projektseite</link> herunter.</para>
			<para>Starten Sie den Fakturama-Installer. Sie werden durch den Installationsprozess geführt. Auf dem System sollte OpenOffice (oder LibreOffice) und Java 8 installiert sein. Auf einigen Systemen muss auch die Bibliothek <code>libwebkitgtk</code> installiert sein (das hängt von der jeweiligen Konfiguration des Fenstermanagers ab).</para>
			<para>Alternativ können Sie auch die gepackte Archivdatei (*.tar.gz) herunterladen und in einem beliebigen Verzeichnis entpacken. Für Arch-Linux gibt es ebenfalls ein separates <link xl:href="https://aur.archlinux.org/packages/fakturama/">Installationspaket</link>.</para>
			<para>Vor dem ersten Start von Fakturama sollte ein Arbeitsverzeichnis angelegt werden. In diesem werden Firmendatenbank 
			und alle Dokumente und Vorlagen abgelegt. Beispiel:</para>
			<programlisting>/home/Benutzername/Dokumente/MeineFirma/</programlisting>
			<para>Siehe auch <link linkend="workspace_workspace">Arbeitsverzeichnis</link>
			</para>
		</sect2>
	</section>
	<section>
			<anchor xreflabel="" xml:id="install_install_mac_os_x"/>
		<title>Installation unter einem Mac OS X Betriebssystem</title>
		<para>Laden Sie den Fakturama-Installer 
			<inlinemediaobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata align="left" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="1"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata align="left" width="30pt" contentdepth="40%" fileref="../images/install/install_logo.png" format="PNG" scalefit="0"/>
				</imageobject>
			</inlinemediaobject>(Installer_Fakturama_macos_x64_x_x_x.dmg) als Disk-Image von der <link xl:href="https://www.fakturama.info/downloads">Fakturama-Projektseite</link> herunter. Öffnen Sie das Disk-Image und ziehen Sie das Anwendungs-Logo auf den Anwendungsordner: 
			<informalfigure>
				<mediaobject>
					<imageobject role="html">
						<imagedata fileref="../images/install/install_macos.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
					<imageobject role="fo">
						<imagedata contentdepth="60%" fileref="../images/install/install_macos.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</informalfigure>
		</para>
		<para>Die Anwendung wird nun in den Anwendungsordner kopiert:
			<informalfigure>
				<mediaobject>
					<imageobject role="html">
						<imagedata fileref="../images/install/macos_copyfiles.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
					<imageobject role="fo">
						<imagedata contentdepth="50%" fileref="../images/install/macos_copyfiles.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</informalfigure>
		</para>
		<para>Damit ist Fakturama fertig installiert.</para>
		<para>Vor dem ersten Start von Fakturama sollte ein Arbeitsverzeichnis angelegt werden. In diesem werden Firmendatenbank und alle Dokumente abgelegt. Beispiel:</para>
		<programlisting>/Benutzer/IhrName/Dokumente/MeineFirma/</programlisting>
		<para>Siehe auch <link linkend="workspace_workspace">Arbeitsverzeichnis</link>
		</para>
	</section>
	<section>
			<anchor xreflabel="" xml:id="install_start"/>
		<title>Erstes Starten von Fakturama</title>
		<para>Starten Sie Fakturama.</para>
		<para>Sie werden zuerst aufgefordert, das Arbeitsverzeichnis auszuwählen. Falls noch keines angelegt wurde, kann dies auch über den Dateidialog geschehen.
		Falls Sie Fakturama von einer Vorversion aktualisieren beachten Sie bitte die Hinweise in diesem <link xl:href="https://www.fakturama.info/migration-der-altdaten">Wiki-Artikel</link>. Wenn Sie eine Mehrbenutzer-Installation einrichten möchten, können Sie im Installationsdialog die entsprechende Datenbank auswählen. Falls die Datenbank bereits existiert, warnt das Installationsprogramm entsprechend:
			<informalfigure>
				<mediaobject>
					<imageobject role="html">
						<imagedata fileref="../images/install/first_install_with_question.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
					<imageobject role="fo">
						<imagedata contentdepth="50%" fileref="../images/install/first_install_with_question.png" format="PNG" scalefit="1"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</informalfigure>
			Sollten Sie keine Datenübernahme wünschen, löschen Sie bitte den Eintrag unter "Arbeitsverzeichnis (alt)". Dann wird die Datenübernahme übersprungen.
		</para>
		<warning>
		Installieren Sie auf keinen Fall die neue Version in das alte Arbeitsverzeichnis! Sie würden damit die alten Daten beschädigen.</warning>
		<!-- das wurde noch nicht umgesetzt -->
		<!-- para>Fakturama begrüßt Sie mit einem Intro. Schließen Sie dies über das <emphasis role="bold">X</emphasis> rechts neben dem Text "Willkommen"</para>
		<informalfigure>
			<mediaobject>
				<imageobject role="html">
					<imagedata fileref="../images/install/intro.png" format="PNG" scalefit="1"/>
				</imageobject>
				<imageobject role="fo">
					<imagedata contentdepth="100%" fileref="../images/install/intro.png" format="PNG" scalefit="1" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure -->
		<para>Nach der Installation ist ein Demowebshop auf <link xl:href="http://shop.fakturama.info">shop.fakturama.info</link> in den Einstellungen vorausgewählt. Startet man den Import von Webshopdaten, 
		so werden 3 Musterprodukte und 2 Musterkunden angelegt. Diese können später wieder gelöscht werden.</para>
		<para>Vor dem Arbeiten mit Fakturama sollten noch einige Einstellungen gesetzt werden. Die Werte sind bereits sinnvoll ausgewählt, doch nicht immer passen 
		diese auf den eigenen Arbeitsablauf.</para>
		<para>Einige Einstellungen wie Firmendaten oder die Zugangsdaten des Webshops müssen gesetzt werden. Es empfiehlt sich, alle Einstellungen zu prüfen.</para>
		<para>Fakturama benutzt zum Drucken von Dokumenten wie Rechnungen oder Lieferscheinen Vorlagen, die mit dem Programm OpenOffice bzw. LibreOffice erstellt wurden. 
		Diese müssen auf das eigene Design angepasst und mit den Firmendaten versehen werden. Die Vorlagen befinden sich im Arbeitsverzeichnis im Unterordner Vorlagen (dort jeweils
		in einem separaten Ordner).</para>
		<para>Bitte beachten Sie, dass zum Erstellen der PDF-Dateien OpenOffice bzw. LibreOffice installiert sein muss. Wenn Sie Ihre Dokumente nur im OpenOffice-Format erzeugen möchten benötigen Sie dieses Programm nicht unbedingt. Für die Erstellung von ZUGFeRD-Dokumenten müssen Sie einmalig im LibreOffice einen PDF-Export eines beliebigen Dokumentes durchführen und dabei als Option PDF/A-1 einstellen.</para>
		<para>Siehe auch <link linkend="preferences_main">Einstellungen</link> und <link linkend="openoffice_templates">OpenOffice.org / LibreOffice Vorlagen</link>
		</para>
	</section>
	<section>
			<anchor xreflabel="" xml:id="install_startparameter"/>
		<title>Zusätzliche Programmparameter beim Programmaufruf</title>
		<para>Sie können Fakturama mit zusätzlichen Parametern starten, um bestimmte Einstellungen zu überschreiben bzw. neu zu setzen (z. B. Sprache oder Arbeitsverzeichnis). </para>
		<sect2>
			<title>Arbeitsverzeichnis / Mandant - Variante A</title>
			<para>Startet Fakturama mit einem bestimmten Arbeitsverzeichnis. Aufruf:
				<programlisting>--workspace <emphasis role="italic">Verzeichnispfad</emphasis>
				</programlisting>
			Beispiel:
			<programlisting>--workspace /home/user/Dokumente/FirmaB</programlisting></para>
			<para>Statt <computeroutput>--workspace</computeroutput> kann auch der Schalter <computeroutput>-w</computeroutput> verwendet werden.</para>
		</sect2>
		<sect2>
			<title>Arbeitsverzeichnis / Mandant - Variante B</title>
			<para>Startet Fakturama komplett mit neuen Einstellungen. Aufruf:
				<programlisting>-data <emphasis role="italic">Verzeichnispfad</emphasis>
				</programlisting>
			Beispiel:
			<programlisting>-data /home/user/.fakturamaB</programlisting>
			Im Gegensatz zur Variante A wird für Fakturama selbst ein neuer Arbeitsordner gesetzt, der nur indirekt etwas mit dem Arbeitsverzeichnis der Firma / des Mandanten 
			zu tun hat. Bei dieser Variante wird der Benutzer nach dem ersten Start aufgefordert, ein neues Arbeitsverzeichnis auszuwählen. Außerdem werden hier Einstellungen wie Fensterposition und Größe von Mandant zu Mandant unterschiedlich abgespeichert.</para>
		</sect2>
		
		<important>Bitte beachten Sie die Schreibweise der Schalter. Der Schalter <computeroutput>-data</computeroutput> (mit <emphasis role="italic">einem</emphasis> Gedankenstrich) wird direkt von der Laufzeitumgebung ausgewertet.</important>
		
		<note>Beim ersten Start des Programmes kann es etwas länger dauern, bis alle Initialisierungen vorgenommen wurden und die initialen Daten in die Datenbank geschrieben wurden. Dasselbe gilt auch für das erste Beenden des Programmes, da bestimmte Einstellungen gesichert werden müssen. Die nachfolgenden Programmaufrufe werden dann schneller ausgeführt. Die Zeit ist auch abhängig von der gewählten Datenbank.</note>
		
		<sect2>
			<title>Sprache / Land</title>
			<para>Fakturama kann mit einer bestimmten Sprach- oder Ländereinstellung gestartet werden. Aufruf:
				<programlisting>-nl <emphasis role="italic">Sprach_LÄNDERCODE</emphasis>
				</programlisting>
			Normalerweise benutzt Fakturama die Ländereinstellung des Systems. Dieser Programmparameter sollte nur dann benutzt werden, 
			wenn die Systemeinstellung nicht geändert werden kann. Beim Aufruf ist zu beachten, dass wirklich der komplette Bezeichner angegeben wird, 
			da es sonst zu fehlerhaften Darstellungen im Programm kommen kann.</para>
			<para>Folgende Länder und Sprachen werden unterstützt:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl en_US</emphasis> Englisch (keine Hilfe verfügbar)
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl de_DE</emphasis> Deutsch, Deutschland
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl de_AT</emphasis> Deutsch, Österreich
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl de_CH</emphasis> Deutsch, Schweiz
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl de_LI</emphasis> Deutsch, Liechtenstein
				</listitem>
                <listitem>
                        <emphasis role="bold">-nl el_GR</emphasis> Griechisch
                </listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl ru_RU</emphasis> Russisch
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl ro_RO</emphasis> Rumänisch
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl uk_UK</emphasis> Ukrainisch
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl hu_HU</emphasis> Ungarisch
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl es_ES</emphasis> Spanisch
				</listitem>
                <listitem>
                        <emphasis role="bold">-nl sk</emphasis> Slowakisch
                </listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl eu_EU</emphasis> Baskisch
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl fr_FR</emphasis> Französisch
				</listitem>
				<listitem>
						<emphasis role="bold">-nl pl_PL</emphasis> Polnisch
				</listitem>
                <listitem>
                        <emphasis role="bold">-nl tr_TR</emphasis> Türkisch
                </listitem>
                <listitem>
                        <emphasis role="bold">-nl ar -Dforce.rtl=true</emphasis> Arabisch
                </listitem>
			</itemizedlist>
		</sect2>
	</section>
</chapter>
