<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:lang="de">
  <title>ZUGFeRD-Export (XRechnung bzw. Factur-X)</title>
  <para>Immer mehr Unternehmen müssen im Rahmen des Waren- und Güteraustau­sches Rechnungen empfangen und versenden. Auf der Eingangsseite sind diese Rechnungen bislang als Papier-Rechnungen im Unternehmen erfasst und fakturiert worden. Auf der Ausgangsseite wurde eine Rechnung gedruckt, kuvertiert und verschickt. Diese Prozesse verursachen Kosten und sind auch fehleranfällig – wie schnell hat sich beim Erfassen einer Rechnung ein Zahlendreher eingeschlichen.</para>
  <para>Das „Forum elektronische Rechnung Deutschland (FeRD)“ hat es sich zum Ziel gesetzt, diese Prozesse zu vereinfachen und zu automatisieren. Dazu hat es den ZUGFeRD-Standard<footnote>
			<para>https://www.ferdmc.com/schwerpunkte/#zugferd</para>
		</footnote> entwickelt („Zentraler User Guide des Forums elektronische Rechnung Deutschland“). Dieses Format wurde gemeinsam mit Industriepartnern entwickelt und ist somit auch auf seine Praxistauglichkeit hin getestet.</para>
  <para>Das ZUGFeRD-Format wurde an den internationalen UN/CEFACT-Standard zur Cross Industry Invoice angelehnt. Damit ist der Grundstein für ein einheitliches europäisches Format gelegt. Das für die deutschen Verwaltungen zugeschnittene Format "XRechnung" ist mit dieser Spezifikation ebenfalls abgedeckt.</para>
  <para>Gerade für Kleinst- und Kleinunternehmer – also die Zielgruppe der Fakturama-Nutzer – bietet sich die Erstellung ihrer Rechnungen im ZUGFeRD-Format an, weil hiermit auch auf Anforderungen größerer Abnehmer (Unternehmen, kommunale Institutionen) eingegangen werden kann, die diesen Standard sicher mittelfristig einführen werden.</para>
  <para>Derzeit ist der ZUGFeRD-Standard in der Versin 2.1 verfügbar. Mit diesem Release wurde die Konformität mit den Vorgaben der europäischen Norm EN 16931-1 erreicht. Inhaltlich und strukturell ist ZUGFeRD 2.1 identisch mit dem französischen Hybridformat Factur-X in Version 1.0.05.</para>
  <note>Für das korrekte Erstellen der ZUGFeRD-Datei müssen in den Einstellungen die Firmendaten hinterlegt sein. Außerdem ist es hilfreich, in den Produkten eine GTIN (oder EAN) zu hinterlegen und in den Kontakten eine GLN. Beim Erzeugen der ZUGFeRD-Datei kann es sonst zu unerwarteten Abbrüchen kommen.</note>
  <para>Siehe auch <link linkend="preferences_zugferd">ZUGFeRD-Einstellungen</link>
	</para>
  <para>Fakturama unterstützt sowohl das ältere ZUGFeRD-Format (Version 1.0) als auch das neuere Format Factur-X. Derzeit wird allerdings nur das Comfort-Profil unterstützt, was aber in den meisten Fällen ausreichen sollte. In den Fakturama-Versionen bis einschließlich Version 2.1.0 musste das Plugin zusätzlich installiert werden. Dieser Schritt entfällt, das Plugin wurde jetzt bereits in der Grundinstallation implementiert.</para>
  <caution>Um ein gültiges PDF zu erzeugen muss im LibreOffice die Erstellung von PDF/A dauerhaft aktiviert werden. Dies erreicht man, indem einmalig eine beliebige Writer-Datei ins PDF-Format konvertiert wird. Dabei ist in den Einstellungen anzugeben, dass PDF/A zu erstellen ist.</caution>
  <para>Beim Drucken der Rechnung wird nun neben dem Office-Dokument eine PDF-Datei erzeugt, die eine XML-Datei mit den Rechnungsdaten enthält. Das PDF wird dabei in dem in den Einstellungen angegebenen Pfad abgelegt.</para>
  <para>Siehe auch <link linkend="preferences_openoffice">OpenOffice.org / LibreOffice-Einstellungen</link>
	</para>
</section>
